# Домашнее задание 1

> ⚠️ **Возможны правки в условие задания. Следите за обновлениями в [канале](https://t.me/joinchat/JPDkFHc-O5wzNTgy)**

В этом домашнем задании мы будем смотреть на протокол IP. Домашка состоит из двух частей: parser и router.

## Parser

В этом задании вам надо реализовать парсинг бинарных данных IP пакета в Python-структуру и обратно. Задание является _
бонусным_, призванным в первую очередь познакомить вас с пайплайном тестирования и сдачи домашек.

Вам нужно реализовать недостающие участки кода в файле `parser.py`, отмеченные комментарием `TODO`. Все вопросы по
условию задавайте пожалуйста в [канале курса](https://t.me/joinchat/WzCajjmqRhFmZmIy).

## Router

В этом задании вы научитесь основам маршрутизации -- вам предстоит написать код роутера сообщений. Заготовка под класс
находится в файле `router.py`. При запуске системы инстанцируется несколько роутеров и клиентов к ним подключенных. Для
каждого роутера создается своя *таблица маршрутизации*, которая и передается на вход конструктору класса. Каждый роутер
знает всех своих соседей. Роутер принимает сообщения от конечных узлов и передает их дальше в соответствие с текущим
состоянием системы.

### Гарантии

Не гарантируется:

- корректность таблицы маршрутизации
- отсутствие циклов в топологии
- статичность топологии во время работы системы
- доступность роутеров по отношению друг к другу
- факт доставки сообщений

Гарантируется:

- уникальность всех адресов узлов (роутеров и конечных нод)
- глобальная уникальность идентификаторов сообщений
- сеть передает сообщения целиком, без дубликатов, без задержек и ровно в том порядке, в котором сообщения были
  изначально переданы

### Оценивание

Каждый тест весит определенное количество баллов:

| Название                              | Баллы за прохождение |
| ------------------------------------- | -------------------- |
| `SIMPLE same_network`                 | 0.5                  |
| `LINE across_networks`                | 0.5                  |
| `LINE through_networks`               | 0.5                  |
| `RING without_routing_info`           | 1.5                  |
| `RING router_failure`                 | 4                    |
| `RING router_failure_different_masks` | 1                    |

Максимальный балл по тестам равен 8. Еще два балла можно получить за одну из следующих активностей:

- В тестах найдена и исправлена ошибка, не позволяющая написать решение
- Написан тест на корректную работу в более сложной сиутации, например, топология с большим количеством возможных
  маршрутов сообщений при наличии отказов роутеров
- Реализована логика поиска кратчайшего маршрута среди возможных
- Любая другая по согласованию с лектором

### Описание методов

#### `__init__`

Сигнатура:

```python
    def __init__(
        self,
        node_ip: str,
        node_mask: str,
        neighbors: t.Tuple[t.Tuple[str, str]],
        routing_table: t.Tuple[t.Tuple[str, str, str]],
):


    pass
```

Аргументы:

- `node_ip` -- ip-адрес роутера
- `node_mask` -- маска сети роутера
- `neighbors` -- список ip-адресов и масок подсетей сосдених роутеров
- `routing_table` -- таблица маршрутизации. Подробнее в разделе `Таблица маршрутизации`

#### `on_message`

Сигнатура:

```python
def on_message(self, msg: Message, sender: str, ctx: Context):
    pass
```

Аргументы:

- `msg` -- сообщение
- `sender` -- ip-адрес отправителя
- `ctx` -- контекст тестирующей системы, более подробное описание в секции `Context`

Метод вызывается при получении роутером нового сообщения.

#### `on_timer`

Сигнатура:

```python
def on_timer(self, timer_id: str, ctx: Context):
    pass
```

Аргументы:

- `timer_id` -- идентификатор сработавшего таймера
- `ctx` -- контекст тестирующей системы

### Форматы данных

#### Таблица маршрутизации

****
Таблица маршрутизации представляется списком кортежей `(ip, mask, next-hop)`, где

- `ip` -- адрес роутера сети, str
- `mask` -- маска подсети, str, вместе с полем `ip` определяет диапазон адресов
- `next-hop` -- адрес узла, которому нужно перенаправить пакет

#### Сообщение

Является инстансом класса Message -- dict-like объект. Описание полей:

- `msg.type` -- тип сообщения, может быть любой строкой
    - Тип `plain` является зарезервированным -- сообщения с таким типом должны отправлены по назначению. Тело такого
      сообщения имеет фиксированный формат, подробное описание в секции `Plain message`
    - Для сообщений, являющихся частью протокола построения таблицы маршрутизации _необходимо_ использовать тип с
      префиксом `"bgp"`. Использование любого другого типа сообщений может привести к зацикливанию тестов.
- `msg[<field>]` -- значение поля внутри сообщения. Под капотом используется словарь для хранения данных. Формат
  регламентирован только для сообщений с типом `plain`, для любых других сообщений можно использовать любой формат

Создание и отправка нового сообщения:

```python
destination = "..."
message = Message("bgp-related-message", {'key1': 'value1', 'key2': [1, 2, 3]})
ctx.send_message(message, destination)
```

##### Plain message

Сообщение имеет фиксированную структуру

- `msg['src_addr']` -- ip-адрес источника сообщения
- `msg['dst_addr']`-- ip-адрес получателя сообщения
- `msg['payload']` -- полезная нагрузка, может быть любым объектом
- `msg['id']` -- глобально уникальный идентификатор сообщения

### Context

В момент вызова обработчика события получения сообщения и срабатывания таймера обработчику передается инстанс
объекта `Context`. Объект позволяет узлу взаимодействовать с тестирующей системой.

#### `send`

Отправлет сообщение узлу-получателю. В момент доставки на получаетеле вызывается метод `on_message`.

Сигнатура:

```python
def send(self, msg: Message, to: str):
    pass
```

Аргументы:

- `msg` -- сообщение-инстанс класса Message.
- `to` -- идентификатор узла-получателя сообщения

#### `send_local`

Отправляет сообщение локальной сущности. Используется в тестах для определения факта доставки сообщения до получателя.

Сигнатура:

```python
def send_local(self, msg: Message):
    pass
```

Аргументы:

- `msg` -- сообщение-инстанс класса Message.

#### `set_timer`

Устанавливает таймер с указанной задержкой. В момент времени, когда таймер сработает, на узле вызовется метод `on_timer`
.

Сигнатура:

```python
def set_timer(self, timer_id: str, delay: float):
    pass
```

Аргументы:

- `timer_id` -- строка-идентификатор таймера
- `delay` -- задержка в секундах.

#### `cancel_timer`

Отменяет предварительно установленный таймерю

Сигнатура:

```python
def cancel_timer(self, timer_id: str):
    pass
```

Аргументы:

- `timer_id` -- строка-идентификатор таймера

#### `time`

Возвращает текущее время внутри симуляции

Сигнатура:

```python
def time(self) -> float:
    pass
```

#### `rand`

Возвращает случайное число в интервале от 0 до 1

Сигнатура:

```python
def rand(self) -> float:
    pass
```

## Оценивание

Оценка будет ставиться в соответствие с тестами. Штрафы возможны в ситуациях включая, но не ограничиваясь следующим:
программа плохо структурирована, отстутствует README.md с описанием подхода к решению.

## Оценивание и дедлайны

Оценка за домашку строится из суммы оценкок за Parser и Router.

Оценка за Router строится из тестов, за эту часть можно получить от 0 до 10 баллов. Подробнее про разбалловку в секции
Router.

Оценка за Parser строится из тестов, за эту часть можно получить от 0 до 2 баллов. Подробнее про разбалловку в секции
Parser.

Максимальный балл за домашнее задание равен 12.

## Тестирование

### Docker

Для тестирования домашнего задания заранее подготовлен образ `registry.gitlab.com/naorlov/networking-homework/1-ip-test`
. Для использования нужно выполнить:

```bash
$ cd 1-ip
$ docker pull registry.gitlab.com/naorlov/networking-homework/1-ip-test:latest
$ docker run -v $PWD:/1-ip registry.gitlab.com/naorlov/networking-homework/1-ip-test:latest
IP routing and fragmentation tests 

USAGE:
    ip-test <SUBCOMMAND>

FLAGS:
    -h, --help       Prints help information
    -V, --version    Prints version information

SUBCOMMANDS:
    help      Prints this message or the help of the given subcommand(s)
    parser    
    router    
```

Сборка и запуск вручную:

```bash
$ docker build -t 1-ip-test-image -f ./1-ip/Dockerfile .
$ docker run --rm -v $PWD/1-ip:/1-ip 1-ip-test-image router
```

### Native

Тестирующая утилита написана на Rust. Чтобы ее собрать, вам надо установить `cargo`, а затем выполнить:

```bash
$ cd 1-ip/test
$ cargo run --
```

Первая сборка занимает некоторое время, последующие запуски не будут собирать код заново, если вы не меняете исходники (
например, дописываете тесты)
